%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}\\|\\\\emtext"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。 

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2016 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

\documentclass[cjk,dvipdfmx,12pt]{beamer}
\usetheme{Tokyo}
\usepackage{monthlypresentation}

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&")) 
%  presentation (shell-command (concat "xpdf -fullscreen " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
%  presentation (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%http://www.naney.org/diki/dk/hyperref.html
%日本語EUC系環境の時
\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}
%シフトJIS系環境の時
%\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}

\newenvironment{commandlinesmall}%
{\VerbatimEnvironment
  \begin{Sbox}\begin{minipage}{1.0\hsize}\begin{fontsize}{8}{8} \begin{BVerbatim}}%
{\end{BVerbatim}\end{fontsize}\end{minipage}\end{Sbox}
  \setlength{\fboxsep}{8pt}
% start on a new paragraph

\vspace{6pt}% skip before
\fcolorbox{dancerdarkblue}{dancerlightblue}{\TheSbox}

\vspace{6pt}% skip after
}
%end of commandlinesmall

\title{Debian Updates}
\subtitle{OSC 2025 Tokyo/Spring \\東京エリアDebian勉強会（出張版）}
\author{Debian JP Project 会長\\杉本 典充\\ dictoss@debian.or.jp}
\date{2025-02-22}
\logo{\includegraphics[width=8cm]{image-assets/openlogo-light.eps}}

\begin{document}

%-------------------

\section{表紙}

\begin{frame}
\titlepage{}
\end{frame}

\section{目次}

\begin{frame}{Agenda}
  \begin{itemize}
  \item Debian とは？
  \item Debian JP Project と Debian 勉強会
  \item Debian Updates
    \begin{itemize}
    \item リリース情報
    \item Bits from the DPL
    \item Debian 13 trixie 概要 / テーマ
    \item インストーラ / 提供ソフトウェア
    \item リリースまでの流れ
    \item Debian 13 trixie の変更点
    \end{itemize}
  \item 日本語による Debian の情報
  \item 今後の勉強会・イベント
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------

\section{Debian とは？}

\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian とは？}\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Debian とは？}

\includegraphics[scale=0.40]{image202502/www-debian-org-2024.png}
%{\small （画像出典：\url{https://www.debian.org/}）}

\begin{itemize}
\item \url{https://www.debian.org/}
\item ボランティアで{\color{red}{フリー/オープン}}で{\color{red}{ユニバーサル}}な \\
「オペレーティングシステム (OS) 」を開発する\\
「コミュニティ」
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Debian と OS}


\begin{frame}{Debian というオペレーティングシステム}

\begin{itemize}
\item 様々な用途に使える汎用的な作り
  \begin{itemize}
  \item ノート PC、デスクトップ PC などの普段利用するコンピュータの OS
  \item Linux サーバの OS
    \begin{itemize}
    \item web サーバのシェア(2025-02-20 時点)\footnote{\url{https://w3techs.com/technologies/details/os-linux/all/all}}：\\ Linuxサーバの内、Ubuntu 15.1 \%、Debian 8.1 \%、CentOS 2.7 \%、AlmaLinux 0.3 \%、Red Hat 0.2 \%、...、Unknown 73.4 \%
    \end{itemize}
  \item 組込デバイスのベース OS （多くの CPU で動作する）
  \end{itemize}
\item 「Debian」ベースな派生OSの源流
  \begin{itemize}
  \item 例：Ubuntu、Kali Linux、Raspberry Pi OS
    % https://debian-handbook.info/browse/en-US/stable/sect.ubuntu.html
    % https://debian-handbook.info/browse/en-US/stable/sect.kali.html
    % https://debian-handbook.info/browse/en-US/stable/sect.raspbian.html
  \item 派生先のディストリビューションと相互に情報交換をして開発している
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian というオペレーティングシステム}
  \begin{itemize}
  % https://www.debian.org/News/2025/20250111
  \item 2025 年 2 月の時点で、最新の安定版は {\color{red}{Debian 12.9}}
    \begin{itemize}
    \item コードネーム: bookworm
    % https://www.debian.org/releases/bookworm/amd64/release-notes/ch-whats-new.ja.html
    \item パッケージ数は {\color{red}{約64,419}} 以上を提供
    \item 公式にサポートする CPU アーキテクチャは {\color{red}{9 つ}}
    \end{itemize}
  \item コードネームはトイ・ストーリーのキャラクター名を採用
  \item 次のメジャーリリース は Debian 13
    \begin{itemize}
    \item コードネーム: {\color{red}{trixie}}
    \item 2025 年夏頃にリリースすると思われる
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian というオペレーティングシステム}

リリースサイクル

\begin{itemize}
\item メジャーリリース：おおよそ 2 年ごと
  \begin{itemize}
  \item Debian は time-based freeze を採用
    % https://www.debian.org/News/2009/20090729
  \end{itemize}
\item 標準サポート：3年
  % https://www.debian.org/releases/
\item LTS\footnote{Long Term Support}：標準サポート終了後から 2 年
  \begin{itemize}
  % \item \url{https://wiki.debian.org/LTS}
  \item 対象アーキテクチャは amd64、i386、arm64、armhf に限定
  \item 主要なパッケージのみサポート (全パッケージではない)
  %\item スポンサーとして資金援助するとメンテナンスするパッケージの希望を出せる
  \end{itemize}
\item Extended LTS：LTS 終了後から 5 年
  \begin{itemize}
  % \item \url{https://wiki.debian.org/LTS/Extended}
  \item 公式の Debian プロジェクトの運営ではなく、LTS をメンテナンスしている Freexian の商用サービス
  \item 契約者がサポートするパッケージを指定する
  \item 更新やセキュリティ修正したパッケージはすべての Debian ユーザーが無料で利用可能
  \item お願い：できるだけ次のバージョンに上げてください
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Debian と コミュニティ}


\begin{frame}{Debian というコミュニティ}

Debian はボランティアのみで開発しています

\begin{table}[htb]
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{ディストリ} & \textbf{企業・組織}& \textbf{ボランティア} \\ \hline
    Fedora & Red Hat支援あり & あり  \\ \hline
    CentOS Stream & Red Hat支援あり & あり \\ \hline
    RHEL\footnote{Red Hat Enterprise Linux} & Red Hat & なし  \\ \hline
    AlmaLinux & \begin{tabular}{c}The AlmaLinux OS\\Foundation\end{tabular} & あり \\ \hline
    Rocky Linux & \begin{tabular}{c}Rocky Enterprise\\Software Foundation\end{tabular} & あり \\ \hline
    \color{red}{Debian}  & \color{red}{なし} & \color{red}{あり} \\ \hline
    Ubuntu  & Canonical & あり \\ \hline
    openSUSE & SUSE支援あり & あり \\ \hline
    SLES\footnote{SUSE Linux Enterprise Server} & SUSE & なし \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian というコミュニティ}

Debian への参加者は世界中にいます

\begin{itemize}
\item Debian 開発者 (Debian Developer、DD)
  \begin{itemize}
  \item Debian Project の公式開発者
  \item 56 ヶ国に 1,028 名 (2025-02-20 時点)\footnote{\url{https://people.debian.org/~eriberto/udd/dd-by-country.html}}
    % 963 + 65
  \item 日本に在住している人は 33 人 (日本人とは限らない)
  \item 国別人数ではドイツ、アメリカ、フランス、イギリス、カナダに次いで日本は第 6 位
  \end{itemize}
\item Debian メンテナー (Debian Maintainer、DM)
\item パッケージメンテナー
\item ドキュメントなどの翻訳
\item そのほかにも多くの貢献者たちが Debian に参加
\end{itemize}
  
\end{frame}


\begin{frame}{Debian というコミュニティ}

\begin{itemize}
\item Debian 社会契約\footnote{\url{https://www.debian.org/social_contract}}
  \begin{itemize}
  \item Debian 開発者 たちが目指すフリーソフトウェアコミュニティの在り方
  \end{itemize}
\item Debian フリーソフトウェアガイドライン（DFSG）
  \begin{itemize}
  \item Debian 社会契約の一部
  \item Debian が考えるフリーソフトウェアの定義
  \item オープンソースの定義のひな形にもなっている
  \end{itemize}
\item Debian Policy\footnote{\url{https://www.debian.org/doc/debian-policy/}}
  \begin{itemize}
  \item Debian パッケージの区分、内容、ルール、ファイル配置の方針などの技術的な定義
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

%\subsection{まとめ}
%
%\begin{frame}{まとめ：Debian とは？}
%
%まとめると「Debian」とは
%
%\begin{itemize}
%\item フリー/オープンな「オペレーティングシステム (OS) 」を作成しようとする人たちが集まるボランティアベースの「プロジェクト」
%\item 自分たちの考えるフリーという言葉に関する定義、開発目的、パッケージングポリシーを厳格に決めている
%\item 世界中に 1,000 人以上の公式開発者がおり、他のディストリビューションのベースとして採用されている
%\item 約 2 年毎にリリースが行われ、多くのパッケージとアーキテクチャをサポートしている
%\item 上記のような特徴から様々なところで利用されている Linux ディストリビューション
%\end{itemize}
%
%\end{frame}

%------------------


\section{Debian JP Project と Debian勉強会}


\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian JP Project\\と\\Debian勉強会}\end{center}
\end{frame}

\subsection{Debian JP Projectとは}
  
\begin{frame}{Debian JP Project とは？}

\begin{itemize}
\item \url{https://www.debian.or.jp/}
\item 日本において Debian を普及させることを目的とした任意団体
\item 活動内容
  \begin{itemize}
  \item Debian の日本語による情報発信
  \item ユーザとの情報交換
  \item Debian 開発者やパッケージメンテナの育成など
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{スポンサーの方々}

\begin{frame}{スポンサーの方々}

  
  Debian Project ならびに Debian JP Project の運営にご支援をいただいています\footnote{\url{https://www.debian.or.jp/project/donations.html}}

  サーバやイベントの会場などをご提供いただけるスポンサーを募集中

  \begin{itemize}
  \item \href{https://www.sakura.ad.jp/}{さくらインターネット株式会社}
    \begin{itemize}
    \item security.debian.org、ミラーサーバ
    \item Debian 日本語メーリングリストサーバ
    \end{itemize}
  \item \href{http://www.itsherpa.com/}{株式会社アイティーシェルパ}
    \begin{itemize}
    \item CD イメージミラーサーバ
    \end{itemize}
  \item \href{https://www.jaist.ac.jp/index.html}{北陸先端科学技術大学院大学 [JAIST]}
    \begin{itemize}
    \item ミラーサーバ
    \end{itemize}
  \item \href{https://fairway-corp.co.jp/}{株式会社フェアーウェイ}
    \begin{itemize}
    \item ミラーサーバ
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Debian勉強会}


\begin{frame}{Debian勉強会}

\begin{itemize}
\item 2005 年 1 月開始で、Debian 開発者 上川さんが発起人
\item 月に一回コンスタントに開催している Debian 開発者、Debian ユーザによる勉強会
  \begin{itemize}
  \item 東京エリアDebian勉強会
    \begin{itemize}
    \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
    \end{itemize}
  \item 関西Debian勉強会
    \begin{itemize}
    \item \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
    \end{itemize}
  \item COVID-19 の影響もあり、2020 年 3 月からは東京エリアと関西でオンラインによる合同勉強会を開催中
  \end{itemize}
\item なぜ始めたか？
  \begin{itemize}
  \item 当時は「ML と IRC で情報交換」、「face-to-face で会う場所がない」、「まとまったドキュメントが出てこない」の課題あり
  \item 勉強会をすることで「定期的に集まる」「資料を作成して公開 (GPL-2+)」\footnote{\url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report}}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{最近の勉強会}

\begin{frame}{Debian勉強会:最近の話題}
  
\begin{itemize}
\item 勉強会の内容
  \begin{itemize}
  \item Debianで気になった事柄を調べてレポートする
  \item Debian 界隈やパッケージング関連の話題など専門の人に話を聞く、意見を出し合う
  \end{itemize}
\item 前回の内容 (2025 年 1 月)\footnote{資料 \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2025-01.html}}
  \begin{itemize}
  \item 場所: オンライン
  \item Debian 12 bookwormでtrac-1.6を構築してみた
  \item BoF「2025 年の目標」
  \end{itemize}
\item 各地のイベントで Debian 普及活動
  \begin{itemize}
  \item OSC 2024 東京、OSC 2024 北海道
  %\item OSC 2019 京都
  \item 関西オープンフォーラム
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

%-----------------------

%-----------------------

\section{Debian Updates}

% 半年間の以下MLから抜粋して紹介する
%  debian-announce@lists.debian.org
%  debian-devel-announce@lists.debian.org

\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian Updates}\end{center}
\end{frame}

\subsection{リリース情報}

\begin{frame}{リリース情報}% [containsverbatim]

最近の Debain 安定版のリリース情報
% https://www.debian.org/News/ + alpha

\begin{itemize}
  \item 2024-08-14: Security support for Bullseye handed over to the LTS team
  \item 2024-08-31: Updated Debian 12: 12.7 released
  \item 2024-08-31: Updated Debian 11: 11.11 released
  \item 2024-11-09: Updated Debian 12: 12.8 released
  \item 2025-01-11: Updated Debian 12: 12.9 released
  \item 2025-01-23: Bits from the Release Team: trixie freeze dates
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Bits from the DPL}

\begin{frame}{Bits from the DPL}% [containsverbatim]

  Bits from the DPL: DPL (Debian Project Leader) からの定期報告
  
  \begin{itemize}
  \item \url{https://bits.debian.org/tag/dpl.html}
  \item 2024 年度のDPL である Andreas Tille さん\footnote{選挙結果 \url{https://www.debian.org/vote/2024/vote_001}}がプロジェクトの進捗を報告
  \item 時間のない方でもこれを読んでおけば Debian Project の大まかな動きがわかる
  \item 最近の投稿
    \begin{itemize}
    \item 2025/02/03
    \item 2025/01/04
    \item 2025/12/04
    \item 2024/12/03
    \item 2024/11/07
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
\end{frame}
  
  
\subsection{Debian 13 trixie}


\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian 13 trixie}\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie}% [containsverbatim]

Debian 13 (コードネーム：trixie)

\begin{itemize}
  \item \url{https://wiki.debian.org/DebianTrixie}
  \item 現在開発を進めている次の安定版リリース
  \item Debian は time-based freeze を採用しており、およそ 2 年毎のリリースを目指す
  \begin{itemize}
    \item 2025年夏頃のリリースと思われる
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
  %\includegraphics[width=0.6\hsize]{image202502/trixie.jpg}
  % https://pixar.fandom.com/wiki/Trixie
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: テーマ}% [containsverbatim]

Debian 13 のテーマ

\begin{itemize}
\item \url{https://wiki.debian.org/DebianDesktop/Artwork/Trixie}
\item 次期安定版に採用するテーマは公募を行いコンテストを行った
\item 6 件の応募があり、Elise Couper さんの「Ceratopsian」に決定\footnote{\url{https://bits.debian.org/2024/12/ceratopsian-will-be-the-default-theme-for-debian-13.html}}
\end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.4\hsize]{image202502/Ceratopsian-wallpaper_1280x800.png}
  % https://wiki.debian.org/DebianArt/Themes/Ceratopsian
\end{center}

\end{frame}


\subsection{インストーラ}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: インストーラ}% [containsverbatim]

Debian Installer trixie Alpha 1 release

\begin{itemize}
  \item \url{https://www.debian.org/devel/debian-installer/News/2024/20241231}
  \item いち早く trixie を試してみたい方は以下 URL からダウンロードしてインストールできます
    \begin{itemize}
    \item \url{https://www.debian.org/devel/debian-installer/index.ja.html}
    \item riscv64 版が追加、i386 版と armel 版 は提供なし
    \item 自分の環境でインストールがうまく行われない場合はインストールレポートをお願いします
    \item \url{https://www.debian.org/releases/trixie/amd64/apas04.ja.html}
  \end{itemize}
\end{itemize}

% amd64 arm64 armhf mips64el ppc64el riscv64 s390x
% missing i386,armel
% https://www.debian.org/devel/debian-installer/index.ja.html

\end{frame}


\subsection{提供ソフトウェア}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: 提供ソフトウェア}% [containsverbatim]

ソフトウェアは以下のバージョンでテスト中

\begin{itemize}
\item Linux カーネル 6.12
\item ツールチェイン GCC 14.2, binutils 2.44, glibc 2.40, LLVM 19,18,17,15
\item Perl 5.40.0, Python 3.13.1, Ruby 3.3, PHP 8.4, Go 1.23, OpenJDK 21,17
\item GNOME 47, KDE Plasma 6.2.5, Cinnamon 6.4.5, MATE 1.26, Xfce 4.20, lxde 0.99.2, lxqt 2.1
\item MariaDB 11.4.4, PostgreSQL 17.2, sqlite 3.46.1
\item OpenSSH 9.9p1, OpenSSL 3.4.0, GnuPG 2.2.46/1.4.23
\item etc..
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{リリースまでの流れ}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: リリースまでの流れ}% [containsverbatim]

リリースまでの流れ (フリーズスケジュール)\footnote{\url{https://release.debian.org/trixie/freeze_policy.html}}

\begin{itemize}
\item 2025-03-15: Transition and Toolchain Freeze
  \begin{itemize}
  \item コンパイラ等のビルドツールやプログラム実行環境などの重要なパッケージのバージョンアップはここまで
  \end{itemize}
\item 2025-04-15: Soft freeze
  \begin{itemize}
  \item この期日までに testing に移行しているパッケージが次の安定版リリースに含まれる
  \item この期日以降のパッケージの変更は小規模で的を絞った内容に限って行う
  \end{itemize}
\item 2025-05-15: Hard freeze
  \begin{itemize}
  \item 重要なパッケージや autopkgtests がないパッケージは unblock リクエスト %\footnote{debdiff を添えて unblock というバグ報告を行い、リリースチームのレビューを受ける必要あり} が必要
  \end{itemize}
\item 未定: Full freeze
  \begin{itemize}
  \item すべてのパッケージにおいて unblock リクエストが必要
  \end{itemize}
\item 未定: Release\footnote{Debian 12 では Hard freeze のおよそ 3 か月後}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: リリースまでの流れ}% [containsverbatim]

Debian 13 はいつリリースされるのか？

\begin{itemize}
\item Debianのリリース条件は「リリースクリティカルバグ（RC bug）が 0 個になったとき」
\item 2025-02-20 時点の RC bug の数は「602」
  \begin{itemize}
  \item \url{https://bugs.debian.org/release-critical/}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.45\hsize]{image202502/debian-rcbug-1_20250220.png}
  \includegraphics[width=0.45\hsize]{image202502/debian-rcbug-2_20250220.png}
  % https://bugs.debian.org/release-critical/
\end{center}

\end{frame}


\subsection{Debian 13 trixie の変更点}

\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian 13 trixie の変更点}\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie の変更点}% [containsverbatim]

【ご注意ください】

まだリリースノートは出ていません。今後変わることがあります。

\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: サポートするアーキテクチャ}% [containsverbatim]
  
  サポートするアーキテクチャはまだ確定していないが、現在は以下で進行中
 
  \begin{itemize}
  \item 参考：Debian 12 でサポートしているアーキテクチャ
    \begin{itemize}
    \item amd64, i386
    \item arm64, armhf, armel
    \item mips64el, mipsel
    \item ppc64el
    \item s390x
    \end{itemize}
  \item Debian 13 で影響ありそうなアーキテクチャ
    \begin{itemize}
    \item riscv64 追加
    \item mipsel  リリースなし
    \item i386    インストーラなし、カーネルなし
    \item armel   インストーラなし、カーネルなし
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: 32bit 版の変更}% [containsverbatim]

  32bit 版では提供する機能に削除や制限がある予定
  
  (Debian 12 の 32bit 版は i386、armel、armhf、mipsel を提供)  
  
  \begin{itemize}
  \item アーキテクチャの削除
    \begin{itemize}
    \item \href{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1043114}{2023/08/06 testing と unstable で mipsel を削除}
    \end{itemize}
  \item kernel パッケージの提供取り止め (linux-6.11以降)
    \begin{itemize}
    \item \href{https://lists.debian.org/debian-kernel/2024/09/msg00213.html}{2024/09/14 linux-signed-i386}
    \end{itemize}
  \item debian installer の提供取り止め
    \begin{itemize}
    \item \href{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1081698}{2024/09/13 armel}、\href{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1084783}{2024/10/08 i386}
    \end{itemize}
  \item armhf は (現時点では) 変更なし
  \end{itemize}
  
  \end{frame}
  
  
\begin{frame}{Debian 13 trixie: 32bit 版の変更}% [containsverbatim]

2038年問題に対応するべく 32bit 版で仕様変更

\begin{itemize}
\item linux kernel、glibc は 2038 年問題に対応したバージョンを採用
\item Debian 13 での変更
  \begin{itemize}
  \item i386 以外の 32bit 版のパッケージは 64bit time\_t を使ってビルドするように変更
  \item 64bit time\_t を使うライブラリはパッケージ名の後ろに "t64" がつくように変更 (全archで変更)
  \end{itemize}
\item ユーザや開発者がやらないといけないこと
  \begin{itemize}
  \item debian/control などの依存パッケージ名を "t64" を含んだ名前に変える必要あり
  \item 64bit time\_t に変わっても動くようにテストや改修が必要
  \end{itemize}
\end{itemize}

% 詳細は、debian 勉強会 2024/4の発表を参考\footnote{\url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/tokyodebian-timet-transition-202404/timet-transition.pdf}}

\end{frame}

%-----

%\subsection{開発者向けの情報}
%
%\begin{frame}{開発者向けの情報}% [containsverbatim]
%
%\begin{itemize}
%\item
%\end{itemize}
%
%\end{frame}

%-----------------------

\section{日本語によるDebianの情報}

\begin{frame}\begin{center}\Huge{日本語によるDebianの情報}\end{center}\end{frame}

\begin{frame}{日本語によるDebianの情報}
\begin{itemize}
  \item Debian JP Project \\
      \url{https://www.debian.or.jp}
  \item 東京エリアDebian勉強会\\
      \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
  \item 関西Debian勉強会 \\
      \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
  \item X (旧Twitter) \\
    \url{@debian_jp}、\url{@debianjp}
  \item 日本語のメーリングリスト \\
    \url{https://www.debian.or.jp/community/ml/openml.html}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{今後の勉強会・イベント}

\begin{frame}{今後の勉強会・イベント}

近日の勉強会の予定
\begin{itemize}
\item 3/15（土） 東京エリア・関西合同 Debian 勉強会（オンライン開催）\footnote{\url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2025-03.html}}
  \begin{itemize}
  \item 発表者を募集中
  \end{itemize}
\item 4/19（土） 東京エリア・関西合同 Debian 勉強会（オンライン開催）  
\end{itemize}

Debian 勉強会・Debian JP Project に参加していただける方を募集中
\begin{itemize}
\item 勉強会に来ていただき、一緒に Debian をしましょう
\item 勉強会の運営支援や開催会場のスポンサーを募集中
\item 詳細は展示ブースに来ていただくか、メールで杉本までご連絡ください
\end{itemize}

\end{frame}

%----------------

\end{document}

;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ 	]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|emtext\\|section\\|begin{frame}\\)\\*?[ 	]*[[{]\\|[]+\\)" ***
;;; End: ***
